AirPods生產線搬越南避貿戰 首間蘋果供應商撤出中國

中美貿易戰硝煙四起，早晚燒到蘋果。日本傳媒報道，蘋果配件供應商、中國歌爾聲學股份有限公司（GoerTek）已確定將生產線轉移到越南，是目前第一間從中國撤廠的蘋果供應商。另外，台灣兩間蘋果代工廠亦有意回台設廠，或將業務轉移至東南亞國家。
日經亞洲評論前日報道，負責組裝蘋果無線耳機AirPods的歌爾聲學計劃將生產線搬至越南。報道引述消息稱，雖然搬遷計劃尚未最終定案，但歌爾聲學方面已知會蘋果，並已向供應商表示他們需在周內回覆能否將所有生產材料及零件直接運送越南，又要求供應商按原價格及原定日期交貨。對於轉移生產線一事，歌爾聲學及蘋果暫未回應。公開資料顯示，歌爾聲學由董事長姜濱於2001年創立，生產基地位於山東濰坊，主要生產聲學零組件，以及開發VR、機械人等智能硬件，是內地電聲行業龍頭。

兩供應商擬回台生產

報道指出，歌爾聲學決定遠離中美貿易戰火，折射出蘋果及其零件供應商的困境，美國總統特朗普早前更點名蘋果將生產線搬返美國。然而，中國不但是蘋果最重要的生產基地，更佔據其高達20%的市場收入。有香港分析師指出，如果中國想報復美國企業，蘋果是最明顯目標，「蘋果及其供應商無疑會面臨極不確定的政治風險」。
與此同時，台灣兩間蘋果供應商均計劃擴大在大陸以外的廠房，當中包括在台規模僅次於富士康的蘋果代工廠商和碩聯合，其高層上周奔走台灣南北部物色新廠，以減低貿戰推高成本帶來的影響，惟報道提及這座新工廠將不會生產蘋果產品。而為iPhone提供充電器的正崴精密工業則表示，該公司正考慮將部份生產線搬回台灣或東南亞，董事長郭台強稱，公司正考慮增加在新北市的工廠產能，預料可在一兩個月內完成，同時亦正評估泰國、越南及菲律賓的新廠房。

三菱東芝密謀撤離

美國早前向2,000億美元（約1.56萬億港元）中國貨加徵關稅，覆蓋電子產品在內的6,000多項商品，Apple Watch等多項商品原本也在清單上，但在最後一刻獲剔出，令不少廠家鬆一口氣。《人民日報》曾放話「蘋果將為中國提供討價還價的籌碼」，有市場分析師指，如果中國針對蘋果動用「核選項」，蘋果或淪貿戰的最大輸家之一。加上特朗普威脅下一輪將對2,670億美元（約2.08萬億港元）中國貨加徵關稅，不少供應商均擔憂最終難逃一劫。另外，南韓SK海力士及日本三菱電氣、東芝等大公司亦早在7月籌謀從中國撤廠。

日經亞洲評論